---
title: Open Source darf auch was kosten - Vom Hobby zum Beruf
theme: league
---
# Vom Hobby zum Beruf
### Open Source darf auch ’was kosten
[Daniel Gultsch](https://gultsch.de)
<p><small>25. August 2018 @ FrOSCon</small</p>

---

<img style="height: 500px; border: 0px;" src="images/clt18/conversations.png"/>

---

# Disclaimer

<p><small>Dieser Vortrag basiert ausschließlich auf persönlicher Erfahrung</small></p>

Note: Alles in diesem Vortrag basiert einzig und alleine auf meiner persönlicher Erfahrung.
Einige Dinge die ich in diesem Vortrag ansprechen werde sind ausschließlich Vermutungen da ich nicht alles selber ausprobieren kann oder manche Strategien sich auch gegenseitig Ausschließen. Zum Beispiel kostet Conversations im PlayStore Geld. Ich kann nicht ausprobieren ob es besser wäre Conversations kostenlos zu machen, weil Google es mir nicht erlaubt eine kostenlose App wieder kostenpflichtig zu machen sollte der Versuch scheitern.
Alles was ich erzähle kann Euch also nur als *eine* Quelle von vielen dienen.

---

# Motivation

Note: Es wird zu selten über das Thema geredet. Wir haben diese Vorstellung das Open Source etwas ist was entweder in Menschen in ihrer Freizeit machen oder etwas ist was von großen Firmen wie Red Hat gemacht wird. Dabei könnten auch viele kleinere Projekte davon profitieren wenn es dem Entwickler möglich wäre in Vollzeit an dem Projekt zu arbeiten.

Ich kennen noch 1-2 andere Menschen die als Einzelperson (also nicht in einem Unternehmen) an einem Open Source Projekt arbeiten und damit ihr Geld verdienen. Die haben aber auch nie öffentlich darüber geredet wie genau sie das machen.

Auch wenn meine eigene Erfahrung noch stark limitiert ist möchte ich sie denoch weiter geben damit eventuell andere Menschen davon profitieren können.

Und wenn Ihr mit irgendetwas, das ich in diesem Vortrag negativ darstellen werde tatsächlich selber positive Erfahrungen gemacht habe würde ich mich freuen davon zu hören.

---

# Aufgaben

<p><small>9-5 days in Open Source</small></p>

Note: Ich erzähle immer so gerne das ich in Vollzeit an einem Open Source Projekt arbeite. Doch was beudet das eigentlich genau? Welche Aufgaben sind damit Verbunden.

---

## Entwicklung
* Code schreiben
* Code Review / Pull requests

Note: Die eigentliche Softwareentwicklung nimmt sicherlich einen Großteil der Zeit in Anspruch, ist allerdings bei Weitem nicht die einzige Aufageb.

Was häufig Unterschätzt wird - oder was ich zumindest unterschätzt habe bevor ich es selber machen musste - ist die Zeit die man mit Pull requests beziehungsweise code review verbringt.
Eigentlich sollen Pull Requests (also Contributions von Dritten) einem ja Arbeit abnehmen.
Jetzt müssen pull requests allerdings von der Qualität her so gut sein, dass ich hinterher die Verantwortung für diesen Code übernehmen kann. Ich muss selber in der Lage sein den Code in Zukunft zu maintainen, da ich ja von externen Contributors nicht verlangen, dass sie sich in Zukunft selber um den Code kümmern. In der Praxis is dann also zuminedst der erste Pull Request für mich signifikant mehr Arbeit als wenn ich es einfach selber machen würde. Pull Requests sind also immer eine Art Investition in die Zukunft. Wenn ich mich gut um den PR kümmere kommt der Contributor vielleicht später wieder und macht einen PR um den ich mich nicht mehr so stark kümmernm muss.

Das tut mir dann immer auch ein bisschen Leid aber mit einem Pull Request der wirklich total zusammengerfickelt ist wo ich gar nicht weiß wo ich mit dem Review anfangen soll wird von mir wahrscheinlich eher weniger Aufmerksamkeit bekommen. Ausnahmen (im Rahmen von Google Summer of Code) zum Beispiel bestätigen die Regel.

---

## Support
* Auf Community verweisen
* Trotzdem noch viel zu tun


Note: Egal wie ihr es anstellt Leute werden Support von euch persönlich verlangen. Vielleicht ist is das bei mir noch ein bisschen Krasser weil die App kostenpflichtig im PlayStore ist und Leute irgendwie den Eindruck haben das die zwei Euro die sie bezahlt haben auch irgendwie kostenlosen Support mit abdecken. Das ist wieder so eine Stelle wo es mir ein bisschen an Erfahrung mangelt. Ich weiß nicht ob das weniger wäre wenn die App kostenlos wäre… Vermutlich nicht.

Prinzipiell ist hier die Lösung die User an die Community zu verweisen so das sich die User gegenseitig selber helfen können. Trotzdem kommt noch relativ viel bei einem selbst an. Teilweise auch weil Fragen dann so spezifisch werden das normale User sie nicht mehr beantworten können.

Nette Emails; wo ich nicht noch 10 Mal mit der bitte nach mehr Informationen nach fragen muss, beantworte ich in der Regel.
Sprich für ›Support‹ geht also auch eine gewisse Zeit drauf.

---

## Werbung
* Konferenzen / Vorträge
* Presse (Artikel, Blog posts)
* Social Media

Note: Wenn Ihr Open Source software Entwickelt - und vor allem wenn Ihr von der Entwicklung leben wollt - brauch ihr natürlich Benutzer und die kommen nicht unbedingt von selbst.
Das heißt ihr müsst auf Konferenzen gehen und euer Projekt vorstellen. Idealer weise wollt ihr auch das die Medien über euch berichten. Dafür habe ich aber selber immer noch nicht den Trick heraus gefunden. 'Pressemittelungen' an verschiedene Newsredaktionen von mir wurden bisher immer ignoriert.
Den einzigen Artikel über OMEMO, was die Verschlüsselungstechnology in Conversations ist, musste ich mir selber schreiben und wurde auch nur veröffentlicht weil ein freier Mitarbeiter den ich von Konferenzen kenne ein gutes Wort bei einem der Redaukteure eingelegt hat.
Will heißen Aufmerksamkeit durch die Medien zu bekommen ist nicht einfach und funktioniert meiner Erfahrung nach nur wenn man zufällig die richtigen Leute kennt.

Social Media kann ein gutes Werkzeug sein ist aber auch mit viel Arbeit verbunden. Einfach nur Dinge auf einem Account ohne Follower zu posten bringt natürlich nichts. Also muss man entweder selber Follower sammeln oder Follower haben die selber viele Follower haben und interessant finden was du postest und dich dann weiter verbreiten. Für beides muss man in den Social Medien einigermaßen aktiv sein. Es genug also nicht ab und zu mal seine 'Pressemittelung' zu veröffentlichen man muss auch zwischendurch aktiv sein und 'interessante Diskussionen' führen die für mehr Aufmerksamkeit und mehr Follower sorgen.

Ich bin ziemlich viel und gerne auf Twitter. Und gerade dort sind natürlich die Grenzen zwischen 'Ich werde und arbeite für mein Produkt' und ich prokrasteniere natürlich sehr fließend. Nichts desto trotz ist das etwas was man in gewissen Rahmen machen 'muss' und wo Zeit bei verloren geht.

---

## »Community Managemnt«
* Feature Requests
* Google Summer of Code
* …

Note: Dann kommt der Punkt den ich hier mal grob unter Community Managment zusammengefasst habe weil mir kein besseres Wort dafür eingefallen ist. Das ist was jetzt nicht direkt Support ist aber trotzdem iregendwie eine Antwort von dir Verlangt oder das du dich sonst irgendwie damit beschäftigst. Vor allem zum Beispiel feature requests. Ich glaube 2/3 der Issues auf Github sind Feature requests. Und damit muss man sich ja immer irgendwie beschäftigen. Im Einfachsten Falle das man sie direkt wieder schließt oder in der Regel das man heraus findet was der Nutzer wirklich will und das dann irgendwie auf seine interne TODO liste schreibt.

Das ist ja sowieso ein Phänomen in der Softwareentwicklung das Nutzer ein Problem haben; sich dann eine Lösung für das Problem ausdenken und dann für die Lösung ein Feature Request schreiben ohne noch mal das Problem zu erklären. Und die erste Aufgabe ist dann immer herauszufinden was denn wirklich das Problem ist und ob sich eine andere Lösung nicht vielleich besser eignet.

---

## Koordination
* Standards Entwickeln
* Absprachen mit anderen Entwicklern

Note: Das ist Reletiv speziell für Conversations; aber Conversations steht natürlich nicht alleine da sondern existiert nur in einem Ecosystem aus anderen Serven und Clients und da muss man sich natürlich mit anderen Leuten absprechen; sich gegenseitig helfen die Software zu debuggen usw usw.
Außerdem arbeite ich noch innerhalb der XMPP Standards Fundation an der Weiterentwicklung des XMPP standards mit.

---

# Finanzierung

---

## (Binary) Verkaufen
* App Stores / Monopol
* Fair
* Eingeschränkte Reichweite

Note: Naheliegendse Methode. Nicht weit verbreitet bei Open Source Projekten.
'App Stores' auf relativ vielen Platformen inklusive Windows und MacOS.
Gerade auf den mobilen Plattformen allerdings ein Monopol. Wenn Google nicht mehr will fliegt die App raus.
Amazon und Co komplett vernachlässigkeit. 1 Kauf im Monat!
Im Grunde relativ fair weil die Leute die es benutzen zu gleichen Anteilen für das Programm bezahlen statt es nur von einigen wenigen komplett finanzieren zu lassen
Reichweite ggf niedrig weil Leute schlicht für Software nicht zahlen können oder wollen. Außerdem nicht in jedem Land verfügbar.
Firmen die es für ihre Mitarbeiter wollen ausgeschlossen. Google for Business (Sammellizensen) sind nicht für Entwickler außerhalb der USA verfügbar. 

Ardour macht das relativ erfolgreich. osmand
Ardour geht sogar einen Schritt weiter und bringt leute dazu eine supscription abzuschließen.

---

## Spenden
* PayPal
* SEPA / Dauerauftrag
* Bitcoin & Co

Note: Ich kenne keine Software die von Spenden alleine tatsächlich überleben kann.
10% von dem was ich über PlayStore verkäufe verdiene.
Vielleicht wäre das höher wenn die software kostenlos wäre; wer weiß. Meine Samplesize ist da leider eins.

Spenden eigentlich mehr wie Trinkgeld. Was nicht heißt das man sich da nicht drüber freut. Gerade bei dem etwas höheren Spenden denkt man dann schon mal "Krass. Ich hätte nicht gedacht das einem das so viel wert ist"

PayPal sicher das bequemste für Benutzer. Am Besten (zumindest für Europa) sind jedoch Banküberweisungen. Ich will aber meine private IBAN nicht einfach so ins Internet stellen deshalb müssen mich leute vorher anschreiben. Wäre vielleicht höher wenn dieser Schritt weg wäre.

Bitcoin und Co kommt tatsächlich ab und zu was rein. Ich bin dazu übergegangen direkt die Einzahladdresse von bitcoin.de (also dem bitcoin exchange) zu veröffentlichen statt meiner privaten Wallet (spart transaktion gebühren)

Alle Anderen Formen der Spende sind eigentlich vernachlässigbar. Flattr hat sich selber kauptt gemacht. War aber sowieso nie viel Geld. 

---

## Funding
* Stipendien (Grants)
* Prototype Fund / Open Technology Fund /NLnet
* Steuergelder / Großspenden
* Enormer Aufwand & geringe Erfolgschancen

Note: Steuerfinanziert; Umweg über nicht staatliche Organisationen. Das ist wie Signal zB eine knappe millionen im Jahr bekommen hat. So wurde auch ChatSecure für iOS finanziert.
Ziemlich Aufwendig. Man muss Anträge schreiben; und selbst wenn man es geschafft hat muss man regelmäßig status berichte Schreiben und Rechenschaft über sein Projekt ablegen. (Was natürlich nachvollziehbar) ist.
Unheimlich schwer da aufgenommen zu werden. Relativ geringe Erfolgschancen. Ich habs zwei mal probiert.

---

## »Crowdfunding«

Note: Crowdfunding ist die Finanzierungsmethode die am häufigsten von Dritten vorgeschlagen wird. Aber sie leidet auch enorm unter survivor bias. Will heißen wir kennen nur die erfolgreichen Crowdfunding Projekte weil über die berichtet wird. Die hunderte von unerfolgreichen Projekte kennen wir nicht.
Ich kenne eigentlich kein software projekt was mit Crowdfunding wirklich erfolgreich war.
Trotzdem will ich mal kurz auf die verschiedenen varianten eingehen.

----

### Kickstarter
* Eng abgegrenztes (Sub-) Projekt
* Zeitlicher & Finanzieller Overhead
* Fragwürdige Rewards bei Softwareprojekten

Note: Wird benutzt um ein großes, gut abgestecktes Projekt zu finanzieren. Keine dauerhafte Finanzierung. Selbst wenn der Kickstarter erfolgreich war wenn der dann vorbei ist brauch man was neues.
Ein nicht unerheblicher Teil von Kickstarter sind die Rewards; und da sieht es bei open source software problematisch aus.
Wenn man zum Beispiel einen Film produzieren würde; würde man wahrscheinlich sowieso Poster drucken; als Reward dann ein signiertes Poster zu machen ist da nur wenig mehr Aufwand. Oder man Produziert sowieso DVDs. Oder mach sowieso eine Filmprimäre zu der man Leute anladen kann;
Niemand will irgendwas von mir signiert haben oder zu einer Release Party von Conversations kommen.
Die einzigen rewards die Teilweise noch sinn machen wären ggf Support oder sowas. Aber wenn das funktioniert kann man das auch einfach direkt verkaufen. - Da kommen wir später noch zu.

OpenBook (https://www.kickstarter.com/projects/1520156881/openbook-privacy-friendly-fun-and-honest-social-ne/) 
PeerTube (https://www.kisskissbankbank.com/en/projects/peertube-a-free-and-federated-video-platform) - komplett virtuelly belohnungen. skype call mit den entwicklern.
relativ erfolgreich. ~53.000

----

### Patreon
* Plattform für Entertainer
* Problematisch für Software
* Fragwürdige Perks (Bonuscontent?)

Note: Ähnliche Probleme wie bei Kickstarter. Perks oder Rewards relativ fragwürdig.
Was zum Beispiel vlogger oder so gerne machen ist Content entweder früher veröffentlichen; geht bei software nicht ist ja sowieso alles im Git.
Auch Bonus Content (zum Beispiel in form von outtakes oder behind the scenes) oder so fällt natürlich nicht an.

Was man rein theoretisch machen könnte wäre Leuten die viel Geld zahlen anzubieten Features vorzuschlagen oder über Features abzustimmen. Das hat aber den Nachteil das es hierbei sich wirklich nur um Vorschläge handeln kann. sonst schlägt nachher jemand vor er würde gerne seine Kaffeemaschine über die Instant Messaging App fernsteuern. Das kann ich halt nicht einbauen. Das will halt niemand haben.

Sprich aus sicht des Spenders ist alles was er dann bekommen würde, das ich Ihm und seinen Ideen zuhöre. Mir als Spender wäre das eigentlich nicht genug.

Oder im Umkehrschluss müsste ich dann Usern die nicht spenden aufhören zuzuhören was auch irgendwie komisch ist.

----

### Liberapay
* Patreon ohne perks
* Von ›Open Source‹ für ›Open Source‹

Note: Sehr geringe Gebühren. Finanziert sich ebenfalls über Liberapay. Probleme mit payment provider.

----

### Bountysource
* Nette Motivation
* Ungeeignet für größe Projekte
* Keine Finanzierung

Note: Bug bounty. Nie genug geld das man wirklich von finanzierung reden kann. Eher als Einreiz für Dinge die man sowieso in naher Zukunft machen würde.

Bespiel VoIP in Conversations. Hat verhältnismäßig viele Einzellspenden gegeben; wo am Ende sogar einer der Bountysource Mitarbeiter überrascht war und meinte das er selten eine Bounty sieht wo wirklich so viele Leute mit gemacht haben. Trotzdem waren es am Ende irgendwie 400 Dollar oder so. Das ist ein Tagessatz wenn man beide Augen zudrückt. Von mehreren Mannmonaten die so ein Projekt dauern würde.

Und die erwartungshaltung von Usern wächst natürlich so mehr Leute da mit machen; Am Ende hab ich das Ticket geschlossen damit die Leute ihr Geld zurück bekommen. Weil mir das irgendwie leid tat und es in absehbarer Zeit einfach nicht passieren wird.

---

## Querfinanzierung
1. Wähle Hosting oder Support
2. Gründe Erfolgreiches Unternehmen
3. …
4. Profit

Note: Nach 'Crowdfunding' ist 'biete doch einfach Support oder Hosting' die Lösung die am häufigsten von Außen vorgeschlagen wird. Dabei fällt das auch in die klassische einfacher gesagt als gemacht Kategorie. 
Denn was hier gesagt wird ist im Grunde; Gründe doch einfach ein Unternehmen was so erfolgreich ist das man von den dem Gewinn die Entwicklung der Software bezahlen kann. 

Also um das mal an einem Bespiel zu verdeutlichen: Nehmen wir mal ich würde 10 Stunden support verkaufen; Dann wäre ich ja 10 Stunden damit beschäftigt Support zu leisten und hätte immer noch keine bezahlte Zeit für die Software entwicklung. Ich muss also entweder mehr Support verkaufen als der Kunde in Anspruch nimmt. Oder mehr geld verlangen. Also Stellen wir uns mal vor ich würde 10% mehr Geld für den Support verlangen als normalerweise üblich. Dann bräuchte ich 10 Vollzeitstellen Support um eine Vollzeitstelle Entwicklung zu finanzieren.
Sprich für den einzelenen Entwickler der einfach nur an seiner Software arbeiten möchte ist das nicht machbar.

Ähnlich Problematisch ist das ganze mit Hosting; Hier ist man dann damit beschäftigt Abrechnungssysteme und andere Automatisierung zu bauen und allgemein die Server am laufen zu halten. Sprich man hat wieder keine zum Coden.

Tatsächlich versuche ich mich gerade daran ein bisschen damit einen Hosting Service aufzubauen. Nicht unbeding mit dem Ziel Conversations querzufinanzieren - lieber würde ich die Serverentwicklung querfinanzieren - und der Anbieter läuft auch eigentlich ganz gut. Aber bisher 'nur' gut genug um sich selber am Laufen zu halten. Genug Gewinn um irgendwas quer zu finanzieren haben wir noch nicht.

---

## Auftragsarbeit
* Strategisches Zurückhalten von Features
* Mainlinetauglichkeit
* Verpflichtung Features zu behalten
* Sehr lukrativ

Note: Auftragsarbeit - also Erweiterungen an Conversations - die von irgendwem bezahlt werden ist tatsächlich das was für mich am Besten funktioniert.
Da müsste man dann eigentlich nochmal unterscheiden zwischen Features die geeignet sind in Mainline aufgenommen zu werden.
Features die in Mainline aufgenommen werden ist natürlich das Ideale weil dann alle davon profitieren.
Features die quasi nur für den einen Kunden gebaut werden sind im Grunde auch nur wieder eine Art der Querfinanzierung. Wenn auch eine die ggf weniger Overhead hat als zB 'Support' oder 'Hosting' anzubieten.

Um das Mal an einem Bespiel deutlich zu machen; Wenn mich jemand dafür bezahlt ein Anderes Logo darauf zu machen damit Conversations innerhalb einer Firma benutzt werden kann dann profitiert Mainline da natürlich nicht von.
Anderes Bespiel: Selbstzerstörende Nachrichten.

Mainline Features haben in der Anfangsphase besser geklappt als Conversations noch nicht 'Feature complete' war.

In der Anfangsphase habe ich mich ein paar mal dabei ertappt das ich gewisse features extra für eine Zeit zurück gehalten haben weil ich wusste das eventuell jemand dafür bezahlen wird. Was für die User eigentlich nicht so ideal ist.

Ein Anderes Problem ist ggf das wenn Features bezahlt wurden man sich ggf schwer tut die wieder abzuschaffen wenn sie sich als ineffizient heraus gestellt haben oder veralten.

---

## Dual Licensing
* Contributor License Agreement
* Klage bei Verstößen

Note: Dual Licensing. Sprich das Program unter GPL oder einer anderen relativ restrictiven Lizenz veröffentlichen und dann Lizenzen an Leute verkaufen die die GPL nicht nutzen wollen.
Braucht ein Contributor License Agreement wo contributors einwilligen das du das darfst. Interessanter weise einer der Punkte wo mich vor vier Jahren schon mal jemand gewarnt hat und gesagt hat das ich das brauche. Was ich dann natürlich ignoriert habe. Und das im Nachhinein zu machen ist erheblicher Aufwand.

Und es heißt natürlich das man im Zweifellsfalle Leute tatsächlich verklagen muss die gegen die GPL verstoßen. Leute die sehr wahrscheinlich im Ausland sitzen.

Fazit für mich: Alles 3 clause BSD. Ich hab weder geld noch zeit noch lust irgendwen zu verklagen.

---

## Aufmerksamkeit
* Sicherlich interessant im Lebenslauf
* Weitere Aufräge im gleichen Fachgebiet
* Niemals die einzige Motivation

---

# Fragen?
[gultsch.de](https://gultsch.de)

[@iNPUTmice](https://twitter.com/iNPUTmice)
